王永平chi 鳩線

23條立法問題在細節而非時機 王永平

政府決定取締倡議「港獨」的香港民族黨，令其召集人(也可能是唯一黨員)陳先生成為國際知名人士(不過訪問他的《時代》雜誌形容此人無知兼幼稚)。這場未完結的反獨行動亦掀起新一輪就《基本法》第23條立法的爭論。建制派陣營認為應盡快立法，填補現時法律不足以消滅港獨苗頭的缺陷。泛民派則認為若無透過普選成立，有民意認受的政府，推行23條立法只會令社會更撕裂，因此，政府應先重啟及完成政改的工作。資深建制人士、「香港願景計劃」召集人曾鈺成建議政府同步啟動23條立法及政改諮詢，認為一併討論才更有機會創造社會共識。

面對愈來愈多盡早為23條立法的建制聲音，特首林鄭月娥維持競選時至今一直不變的立場，就是雖然這個憲制責任必須處理，但在執行上要審時度勢，首先創造一個有利23條立法的環境。一般估計是她希望等到政府在民生議題上做出成績，藉此提升政府的民望和公信力，減低市民對23條立法的疑慮。

首任特首董建華在2003年香港飽受SARS、負資產及經濟衰退的情況下，強行為23條立法，是選擇了極之錯誤的時機。後來樓價回穩，經濟復甦，但時任特首曾蔭權為了處理政改及避免爭議，不提23條立法。到了梁振英上台，涉及他本人的爭議不斷，後來更發生佔中事件，恐怕中央也不想再火上添油，推行23條立法。

其實對23條立法最抗拒的是年輕一代，甚麼時間進行對他們都不對。與其「等運到」，我建議政府成立一個委員會，由一名退休法官擔任主席，用一年時間，就23條立法涵蓋的內容進行全面及廣泛的公眾諮詢，然後向政府提交條例草案，開啟立法工作。

常言「魔鬼在細節」。既然23條立法無可避免，與其爭拗幾時做，不如盡快就相關法例如何影響港人現時的自由及權利，包括新增的執法權力和罰則等，來個社會大辯論，以期達致大多數港人認為合理合情的條文。

今時今日仲相信乜撚社會大便論，一辯論就等於為廿三條立法起頭，平叔你唔係咁幼稚下話，定係幫販民投降派放風試水溫？

個釋法權起大陸到
起草點小心都係on9啦
要個立國70年都無既人治政權
教個行左法治社會成百年條法例點解？
個system本身都有問題